\documentclass{article}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}

\DeclareMathOperator{\E}{\mathbb{E}}
\DeclareMathOperator{\D}{\mathbb{D}}

\newcommand\norm[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
\lhead{\hmwkAuthorName} % Top left header
\rhead{\firstxmark} % Top right header
\lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{} % Bottom center footer
\rfoot{Page\ \thepage\ of\ \pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%    Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Problem \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcommand{\problemAnswer}[1]{ % Defines the problem answer command with the content as the only argument
\noindent\framebox[\columnwidth][c]{\begin{minipage}{0.98\columnwidth}#1\end{minipage}} % Makes the box around the problem answer and puts the content inside
}

\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{Задание\ №1, Вариант\ №3 \\ <<Байесовские рассуждения>>} % Assignment title
\newcommand{\hmwkClass}{Байесовские методы в машинном обучении,\ 417} % Course/class
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Игорь Гитман} % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{
\vspace{2in}
\textmd{\textbf{\hmwkClass:\ \hmwkTitle}}\\
\vspace{3in}
}

\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{} % Insert date here if you want it to appear below your name

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\begin{homeworkProblem}[Основное задание]
    Необходимо было:
    \begin{enumerate}
        \item Найти математические ожидания и дисперсии априорных распределений для всех параметров $a$, $b$, $c_n$, $d_n$;
        \item Реализовать генератор выборки $d_1,\ldots,d_N$ из модели при заданных значениях параметров $a$, $b$;
        \item Пронаблюдать как происходит уточнение прогноза для величины $b$ по мере прихода новой косвенной информации. Для этого построить графики и найти мат.ожидание и дисперсию для распределений $p(b), p(b|d_1),\ldots, p(b|d_1,\ldots,d_N)$, где выборка $d_1,\ldots,d_N$ 1) сгенерироана из модели при параметрах $a, b$, равных мат.ожиданиям своих априорных распределений, округленных до ближайшего целого и 2) $d_1 = \ldots = d_N$, где $d_n$ равно мат.ожиданию своего априорного распределения, округленного до ближайшего целого. Провести аналогичный эксперимент, если дополнительно известно значение $a$. Сравнить результаты двух экспериментов;
        \item Провести временные замеры по оценке всех необходимых распределений $p(c_n)$, $p(d_n)$, $p(b|d_1, \ldots, d_n)$, $p(b|a,d_1,\ldots,d_n)$;
        \item Провести исследования из предыдыущих пунктов для точной модели и сравнить результаты с аналогичными для неточной модели.
    \end{enumerate}
\end{homeworkProblem}

\begin{homeworkProblem}[Статистики априорных распределений]
    Посчитаем математические ожидания и дисперсии всех параметров для наших моделей:
    \begin{equation*}
        \begin{aligned}[c]
            \E{a} &= \frac{a_{min} + a_{max}}{2} = 82.5 \\
            \E{b} &= \frac{b_{min} + b_{max}}{2} = 550 \\
        \end{aligned}
        \hspace{20pt}
        \begin{aligned}[c]
            \D{a} &= \frac{(a_{max} - a_{min} + 1)^2 - 1}{12} = 21.25 \\
            \D{b} &= \frac{(b_{max} - b_{min} + 1)^2 - 1}{12} = 850 \\
        \end{aligned}
    \end{equation*}
    \begin{align*}
        \E_3{c_n} &= \E\E{(c_n | a, b)} = \E{(p_1a + p_2b)} = p_1\E{(a)} + p_2\E{(b)} = 13.75 \\
        \D_3{c_n} &= \D\E{(c_n | a, b)} + \E\D{(c_n | a, b)} = p_1^2\D{(a)} + p_2^2\D{(b)} + \E{(a)} p_1(1 - p_1) + \E{(b)} p_2(1 - p_2) = 13.1675 \\
        \E_4{c_n} &= \E\E{(c_n | a, b)} = \E{(p_1a + p_2b)} = p_1\E{(a)} + p_2\E{(b)} = 13.75 \\
        \D_4{c_n} &= \D\E{(c_n | a, b)} + \E\D{(c_n | a, b)} = p_1^2\D{(a)} + p_2^2\D{(b)} + \E{(a)} p_1 + \E{(b)} p_2 = 14.0475 \\
        \E_3{d_n} &= \E\E{(d_n | c_n)} = \E{(c_n + p_3 c_n)} = (1 + p_3)\E_3{(c_n)} = 17.875 \\
        \D_3{d_n} &= \D\E{(d_n | c_n)} + \E\D{(d_n | c_n)} = (1 + p_3)^2\D_3{(c_n)} + \E_3{(c_n)} p_3(1 - p_3) = 25.140575 \\
        \E_4{d_n} &= \E\E{(d_n | c_n)} = \E{(c_n + p_3 c_n)} = (1 + p_3)\E_4{(c_n)} = 17.875 \\
        \D_4{d_n} &= \D\E{(d_n | c_n)} + \E\D{(d_n | c_n)} = (1 + p_3)^2\D_4{(c_n)} + \E_4{(c_n)} p_3(1 - p_3) = 26.627775 \\
    \end{align*}
    Те же значения получаются при подсчете мат. ожиданий и дисперсий данных распределений по определению, используя функции exp и var из модуля <<br\_igitman.py>>.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Уточнение прогноза для величины $b$]
    Выведем формулы для пересчета апостериорного распределения на переменную $b$:
    \begin{align*}
        p(b|d_1,\ldots,d_N) = \frac{p(b,d_1,\ldots,d_N)}{p(d_1,\ldots,d_N)} \propto \sum_a p(a,b,d_1,\ldots,d_N) = \sum_a \sum_c p(d_1,\ldots,d_N | c_1,\ldots,c_N) p(c_1,\ldots,c_N | a, b) p(a) p(b)
    \end{align*}
    Можно переписать это в более удобном виде:
    \begin{align*}
        p(b|d_1,\ldots,d_N) &\propto p(b)\sum_a p(a) \prod_{i = 1}^N \sum_c p(d_i | c) p(c | a, b) \\
        p(b|a, d_1,\ldots,d_N) &\propto p(b)p(a) \prod_{i = 1}^N \sum_c p(d_i | c) p(c | a, b)
    \end{align*}

    Посмотрим теперь на полученные результаты (в случае константного значения $d$):

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{images/exp_b.png}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{images/exp_b200.png}
    \end{center}

     Мне показалось интересным не только посмотреть на первые 50 значений, но и продлить их до 200 (больше было трудно брать из-за проблем с точностью). На этих графиках видно несколько интересных зависимостей. Во-первых, мы видим, что дисперсия убывает во всех случаях: это логично, ведь мы уточняем наше распределение --- становимся более уверены, и можем выдавать ответы с большей точностью. Но в случае, когда нам известно только значение вектора $d$, дисперсия достаточно быстро перестает убывать и стабилизируется. Вероятно, это значит, что мы не можем извлечь больше никакой информации из того, что снова и снова получаем одно и то же значение $d$. Интересен график моды --- только в случае с 3 моделью она монотонно убывает, а в остальных случаях остается константным значением. Это не так просто объяснить: вероятно, график приобретает такой вид из-за вида формулы апостериорного распределения и того, что в случае суммы биномиальных распределений у нас получаются коэффициенты специального вида. Подробнее эти рассуждения будут изложены ниже при анализе вида апостериорных распределений. Вид графиков мат. ожиданий также становится понятным, если посмотреть на то, как меняются апостериорные распределения (см. рассуждения ниже). В целом можно сказать, что мат. ожидание сходится к моде распределения (которая равна мат. ожиданию $b$ с точностью до погрешностей округления и распределения Пуассона).

     В случае сгенерированной выборки графики выглядят схожим образом (основные тенденции те же самые), но присутствуют отклонения от тренда, связанные со случайностью выборки:

    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{images/gen_b.png}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{images/gen_b200.png}
    \end{center}

    Единственный интерес представляют графики моды: можно четко видеть, что на начальных этапах значение моды может изменяться колосально. Но, чем больше данных мы уже получили, тем сложнее изменить модель, и значения моды уже меняются гораздо меньше. Это своеобразная память модели --- мы все еще можем кардинально изменить распределение, но для этого нам нужно больше наблюдений, а каждое конкретное наблюдение меняет апостериорное распределение не слишком значительно.
    \newpage
    Также, мне показалось интересным посмотреть на то, как меняется сам график распределения при увеличении числа наблюдений. Привожу результаты для константного значения $d$ = $\E d$.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.49\columnwidth]{images/3d/3d.png}
        \includegraphics[width=0.49\columnwidth]{images/3d/3ad.png}
        model 3, given $d$ \hspace{90px}
        model 3, given $a$, $d$\\
        \includegraphics[width=0.49\columnwidth]{images/3d/4d.png}
        \includegraphics[width=0.49\columnwidth]{images/3d/4ad.png}
        model 4, given $d$ \hspace{80px}
        model 4, given $a$, $d$\\
    \end{center}

    Честно говоря, мне сложно объяснить, почему все графики выглядят именно так. Довольно просто обстоит дело с моделями в которых известно значение $a$: по сути, вероятность начинает концентрироваться вокруг мат. ожидания $b$. Это логично, ведь мы получаем все время константное значение $d$, сгенерированное при $b$, равным своему мат. ожиданию. Так как биномиальное распределение (или распределение Пуассона) также в целом сконцентрировано вокруг своего мат. ожидания, то наша графическая модель понимает, что $b$ не может далеко уходить, иначе такие бы значения $d$ не могли получаться постоянно. Стоит заметить, что в данном конкретном случае, мода $b$ несколько выше мат. ожидания, но это связано с ошибкой в округлении мат. ожидания $d$ (вместо $17.875$ я беру его равным $18$). Я пробовал использовать параметры, когда мат. ожидание получается целым числом, и графики нормализовывались.

    В случае, когда $a$ неизвестно, все становится гораздо более непонятно. В случае 3 модели, распределение начинает вырождаться в прямую линию с отрицательным углом наклона, так что чем меньше значение $b$, тем более оно вероятно. В случае же 4 модели, распределение на $b$ стремиться к равномерному (это не совсем заметно по этим графикам, но я пробовал использовать другие параметры на $a$, $b$ и $p_{1,2,3}$ и там это было совсем очевидно). Если внимательно посмотреть на то, как выглядит формула апостериорного распределения, то мы увидим, что в случае константных $d$, она принимает следующий вид:
    \[
        p(b|d_1,\ldots,d_N) = \frac{\sum_a (\sum_c p(d_i | c) p(c | a, b))^N}{Z} = \frac{\sum_a f(a, b)^N}{\sum_b\sum_a f(a, b)^N}
    \]

    Вероятности $p(a)$ и $p(b)$ сокращаются, так как они константные (распределения равномерные). Казалось бы, очень странно то, что для 3 модели $p(500)$ в начале убывает, а потом начинает возрастать -- ведь мы каждый раз всего лишь увеличиваем степень коэффициентов в сумме по $a$ и зависимость должна быть монотонной. Но, при больших $N$ значение всей суммы будет без большой погрешности равно значению максимума в сумме, и возможно, что коэффициенты $f(a,b)$ так подобрались, что получается, что в начале играет роль вся сумма, и значение $p(500)$ убывает, но потом, основной вес начинает оказывать максимальное значение, и зависимость может начать меняться (потому что в этот момент $p(b)$, при $b \neq 500$ может начать убывать сильнее и после нормирования выйдет, что $p(500)$ возрастает). В случае же неточной модели, предположительно, коэффициенты получаются другого вида и подобное влияние не оказывается.

    Также, может быть, что подобного вида распределения получаются просто из-за ошибок в точности вычислений (нам приходится возводить числа в 200-ю степень, что, конечно, ведет к потере точности). Эта гипотеза также косвенно подтверждается тем, что при небольших $N$ в обоих моделях распределения выглядят похожим образом на соответствующие при известных параметрах $a$. Но, изменение типа данных всех массивов на np.float128 ничего не изменило, и монотонное убывание моды для 3 модели наблюдается даже при небольших $N$, что предположительно означает, что дело, как минимум, не только в точности.

    Для случайных $d$ графики выглядят примерно также, но наблюдается случайный шум.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Временные замеры]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{images/time.png}
    \end{center}
    На графике можно видеть сколько времени занимает подсчет апостериорного распределения в зависимости от длины вектора $d$. Видно, что в целом время немного увеличивается при увеличении количества данных, но не слишком сильно. Также, логично, что при известном $a$ время заметно меньше (мы экономим один цикл).

    Время работы априорных распределений не зависит от $d$, поэтому нет смысла рисовать графики:
    \begin{equation*}
        \begin{aligned}[c]
            T_3(p(c_N)) = 0.18s\\
            T_3(p(d_N)) = 0.28s
        \end{aligned}
        \hspace{20pt}
        \begin{aligned}[c]
            T_4(p(c_N)) = 0.15s\\
            T_4(p(d_N)) = 0.25s
        \end{aligned}
    \end{equation*}

\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Общие выводы]
    В целом можно сделать несколько выводов:
    \begin{enumerate}
        \item Пуассоновкое распределение в целом неплохо приближает сумму биномиальных (общие тенденции похожи), но дает небольшое смещение (это видно на графиках моды и мат.ожиданий --- они смещены вверх для неточной модели).
        \item Апостериорное распределение может меняться весьма сильно в зависимости от получаемых данных, но чем больше данных мы уже знаем, тем меньшее влияние оказывает каждый конкретный сэмпл.
        \item Даже небольшое изменение модели может серьезно изменить вид апостериорного распределения (при фиксированной наблюдаемой выборке): это хорошо видно по различию графиков апостериорного распределения для 3 и 4 модели при неизвестном значении $a$. Это, казалось бы, достаточно неожиданный вывод и возможно здесь есть какая-то ошибка в моих рассуждениях: я был бы очень рад любому фидбеку на этот счет..
    \end{enumerate}
\end{homeworkProblem}
\end{document}
